
\input mestrucs.tex
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.
\usepackage{colortbl}
%\input D:/Gil/tex/mestrucs.tex
%\input D:/Gil/tex/arrows.tex
%---- Dimensions des marges ---
\usepackage{multicol}
%\ds{00/00/00}{classe}{numéro}{1 heure}
%\dm{00/00/00}{classe}{numéro}

\newcommand{\typedoc}{1}

% définir la couleur du texte des réponses , pour la version prof met black, pour la version élève met white
\ifthenelse{\typedoc=0}{\newcommand{\reponsecouleur}{black}}{\newcommand{\reponsecouleur}{white}}


\newcommand{\Croix}[3]{
\draw[#3] (#1-0.02,#2+0.02) -- (#1 + 0.02,#2-0.02);
\draw[#3] (#1-0.02,#2-0.02) -- (#1 + 0.02,#2+0.02);
%\draw[#5] (#1-.05,#2+.1) node[#3] {#4};
}
\parindent = 0cm
%\newcommand{\acctrois}[4]{\begin{cases} #2 \\ #3 \qquad{#1} \\ #4 \end{cases}}

\newcommand{\repere}[9]{
	  \ifthenelse{#9>99}{
	  \ifthenelse{#7=#8}{\draw[rotate=#7] (0,0) rectangle (0.25/#5,0.25/#6);}{}}{}
	
	  \ifthenelse{#9>109 \or #9=10 \or #9=11}{
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \pgfmathparse{(sin(#7)*tan(#8) + cos(#7))*\x*#5}
	  \draw[gray,cm={cos(#8) , sin(#8) ,-sin(#8) ,cos(#8) ,(\pgfmathresult cm, 0cm)},thick] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  }
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \pgfmathparse{(cos(#8)+ tan(#7)*sin(#8))*\y*#6}
	  \draw[gray,cm={cos(#7) , sin(#7) ,-sin(#7) ,cos(#7) ,(0 cm, \pgfmathresult cm)},thick] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  }
	
	  \ifthenelse{#9=111 \or #9=11}{
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \foreach \t in {1,...,10}{
	  \pgfmathparse{(sin(#7)*tan(#8) + cos(#7))*(\x+\t/10)*#5}
	  \draw[lightgray,cm={cos(#8) , sin(#8) ,-sin(#8) ,cos(#8) ,(\pgfmathresult cm, 0cm)},very thin] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  }}
	
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \foreach \t in {1,...,10}{
	  \pgfmathparse{(cos(#8)+ tan(#7)*sin(#8))*(\y+ \t/10)*#6}
	  \draw[lightgray,cm={cos(#7) , sin(#7) ,-sin(#7) ,cos(#7) ,(0 cm, \pgfmathresult cm)},very thin] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  }}}{}}{}
	
	  % Tracé des axes
	  \draw[->,>=stealth,thick,rotate=#7] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  \draw[->,>=stealth,,thick,rotate=#8] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  % Graduation
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \ifthenelse {\x=0}{}{\ifthenelse{\x=1}{}{
	  \draw[rotate=#7] (\x,.1*#5) -- (\x,-.1*#5);
	  \draw[rotate=#7](\x+.1,0) node[below,minimum height=0.5cm]{\tiny $\x$};}
	  }}
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \ifthenelse {\y=0}{}{\ifthenelse{\y=1}{}{
	  \draw[rotate=#8] (.1*#6,\y) -- (-.1*#6,\y);
	  \draw[rotate=#8](0,\y+0.1) node[left,minimum height=0.5cm]{\tiny $\y$};}
	  }}
	  	  	
	  \begin{scriptsize}
	  \fill[] (0,0) circle (1.5pt);
	  \draw[] (-0.25,0) node[below] {$O\strut$};
	  \fill[rotate=#7] (1,0) circle (1.5pt);
	  \draw[rotate=#7] (1,0) node[below] {$I\strut$};
	  \fill[rotate=#8] (0,1) circle (1.5pt);
	  \draw[rotate=#8] (0,1) node[left] {$J\strut$};
	  \end{scriptsize}
}

% \repere{x_min}{x_max}{y_min}{y_max}{xscale}{yscale}{angle_abscisse}{angle_ordonnée}{Options}
% {Options = MGg où {M;G;g} dans {0;1}*{0,1}*{0,1} avec M = marque angle droit, G = Grille , g = sous grille, O = sans option et 1 =  avec option
%{ex : 0 : pas de marque d'angle droit, pas de grille et pas de sous grille; 10: Grille seul ;
%11:Grille et sous Grille; 100: Marque seul; 110 Marque et Grille; 111 : Marque Grille et sous Grille}



% Dessin un point dans un repère tourné.
%pointrot(abscisse, ordonnée, xscale, yscale, angle_abscisse, angle_ordonnée,nom)
\newcommand{\pointrot}[7]{
\pgfmathparse{(#1)*(cos(#5))-(#4/#3)*(#2)*sin(#6)}
\global\let\x\pgfmathresult
\pgfmathparse{(#3/#4)*(#1)*(sin(#5))+(#2)*cos(#6)}
\global\let\y\pgfmathresult
\fill[] (\x,\y) circle (1.5pt);
\draw[] (\x,\y) node[above] {#7};
}







\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Vecteurs : sujet d'entraînement 3} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,8cm}

\exods\\
Dans un repère, on considère les points $A(5~;~-3)$ et  $B(-4~;~6)$. On note les coordonnées du point $M$ $(x~;~y)$.\\
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Exprimer en fonction de $x$ et de $y$ les coordonnées du vecteur $\Vect{AM}$.
  \item Calculer les coordonnées du vecteur $\Vect{AB}$ puis celles du vecteur $3\Vect{AB}$.
  \item En déduire les coordonnées du point $M$ sachant que $\Vect{AM}=3\Vect{AB}$.
  \item Que peut-on en déduire pour les points $A$, $B$ et $M$ ?\\
\end{enumerate}
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\


\vspace{0.5cm}

\exods\\
Le repère ci-dessous est un repère orthonormé.\begin{enumerate}[\bf 1.]
                                                \item Par le calcul, déterminer si les points $C$, $E$ et $F$  sont alignés.
                                                \item On considère le point $M$ de coordonnées $(5~;~y)$. Le but de cette question est de déterminer la valeur de $y$ de façon que $C$, $M$ et $E$ soit alignés.
                                                \begin{enumerate}[\bf a.]
                                                  \item Placer le point $M$ correspondant sur la figure.
                                                  \item Par le calcul, déterminer la valeur de $y$ répondant au problème.
                                                \end{enumerate}
                                              \end{enumerate}


\begin{center}
\psset{unit=0.5cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-2,-2)(26,14)
\psgrid[subgriddiv=1,gridwidth=.7pt,gridlabels=0,gridcolor=lightgray](-2,-2)(26,14)
\psaxes[labelFontSize=\scriptstyle,xAxis=true,yAxis=true,Dx=1.,Dy=1.,ticksize=-2pt 2pt,linewidth=1pt]{->}(0,0)(-1.99,-1.99)(26,14)
\uput[dl](0,0){0}
\psdots[dotstyle=x,dotscale=2](0,13)(13,7)(25,0)
\uput[ur](0,13){C}
\uput[ur](13,7){E}
\uput[ur](25,0){F}
%\uput[d](13,0){A}
%\uput[u](13,13){B}

\end{pspicture*}
\end{center}

${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\


\newpage
\exods\\
Dans le plan muni d'un repère orthonormé \orth, on considère les points $A(4;-2)$, $B(2;2)$, $C(-4;-1)$ et $D(-2;-5)$.

\begin{enumerate}[\bf 1.]
	\item
\begin{enumerate}[\bf a.]
	\item Placer le point $E$ tel que le quadrilatère $ABEC$ soit un parallélogramme et retrouver par le calcul les coordonnées du point $E$.
	\item Les droites $(AB)$ et $(DE)$ sont-elles parallèles ?
\end{enumerate}
 \item
\begin{enumerate}[\bf a.]
	\item Calculer les coordonnées du point $M$ milieu du segment $[BC]$.
	\item Les points $A$, O et $M$ sont-ils alignés ?
\end{enumerate}
 \item
\begin{enumerate}[\bf a.]
	\item Calculer les distances $AC$ et $BD$.
	\item Quelle est la nature du quadrilatère $ABCD$ ?\\
\end{enumerate}
\end{enumerate}


${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\

\newpage
\exods\\
Dans la figure ci-dessous, $ABC$ est un triangle, $K$ est le milieu de $[BC]$, $L$ est le symétrique du point $A$ par rapport à $B$.

Déterminer la position du point $M$ sur la droite $(AC)$ pour que les points $K$, $L$ et $M$ soient alignés.

\begin{center}
\psset{unit=.8cm}
\begin{pspicture}(0,-.5)(13,3.3)
\newrgbcolor{bleu}{0.1 0.05 .5}
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\psline[linewidth=.75pt,linecolor=bleu](13,0)(0,0)(2.1,3)(6,0)
\psline[linewidth=.5pt,linecolor=prune,linestyle=dashed](0.34,2.2)(13.06,-.2)
\psdots[linecolor=prune](1.4,2)(4.05,1.5)(12,0)
\uput[dl](0,0){\bleu{\footnotesize $A$}}
\uput[d](6,0){\bleu{\footnotesize $B$}}
\uput[u](2.1,3){\bleu{\footnotesize $C$}}
\uput[ul](1.4,2){\prune{\footnotesize $M$}}
\uput[ur](4.05,1.5){\prune{\footnotesize $K$}}
\uput[d](12,0){\prune{\footnotesize $L$}}
  \end{pspicture}
\end{center}
On considère  le repère $\left(A,B,C\right)$.
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Donner sans justification les coordonnées des points $K$ et $L$.
  \item Le point $M$ est un point de la droite $(AC)$ et les points $K$, $L$ et $M$ sont alignés. On note $(0~;~y)$ les coordonnées du point $M$.
  \begin{enumerate}[\bf a.]
    \item Calculer les coordonnées du vecteur $\Vect{LK}$.
    \item Exprimer en fonction de $y$ les coordonnées du vecteur $\Vect{LM}$.

  \end{enumerate}
  \item Déterminer la valeur de $y$.\\
\end{enumerate}

${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
      ${}\dotfill$\\

\end{document} 